\chapter{Manual de usuario}

\section{Instalación de Eafitos}
Para poder ejecutar Eafitos tan solo necesitas el fichero ejecutable, el cual
debes haberlo obtenido junto con este documento.

Pero antes de ejecutar Eafitos debes tener en cuenta una cosa.
Eafitos necesita de unos ficheros (los discos duros virtuales) que se
alojaran en el directorio ``$\backslash$EAFITOS'' o ``\$HOME/EAFITOS''
según utilices DOS o GNU/Linux.
Asegurate de tener dicho directorio creado antes de ejecutar Eafitos.

\subsubsection{Compilación}
Para compilar Eafitos en DOS necesitarás Borland C++ 4.5, es posible
que funcione con otras versiones (posteriores a la versión 3.1), pero no
puedo garantizarlo ya que no lo he probado.

Para compilarlo en GNU/Linux necesitarás el compilador \emph{egcs} y la
librería \emph{NCURSES}.
Si dispones de esto, es posible que incluso puedas compilarlo en otras
versiones de UNIX.

La compilación en otros entornos será posible siempre y cuando dispongas
de alguna líbreria de Curses y de un compilador de C++ que implemente,
al menos, la revisión número 3.0 del borrador oficial de ANSI C++.

\section{Gestión de los discos}
La información en Eafitos se almacena en unos discos virtuales que en realidad
son ficheros del Sistema Operativo real sobre el que se ejecuta Eafitos.

Cuando ejecutas Eafitos aparece un menú con cuatro opciones.
La primera te permitirá arrancar el intérprete de comandos para empezar a
trabajar, pero antes de hacer esto debes tener al menos un disco creado y
formateado.
Para eso tienes las opciones 2 y 3, primero crea los discos que quieras
(hasta un máximo de cinco) con la opción 2 y después les das formato;
ahora ya puedes iniciar el intérprete.
La última opción, la cuarta, es, como su nombre indica, para terminar la
ejecución de Eafitos.

\section{El intérprete de comandos}
Ahora vamos a ver qué es lo que se puede hacer con Eafitos.
Para ello estudiaremos su intérprete de comandos.

Primero, has de saber que el intérprete distingue entre mayúsculas y
minúsculas (como UNIX y al contrario que DOS), por lo que `Salir' no es
lo mismo que `salir'.

Ahora veamos la lista de comandos que nos proporciona:
\begin{itemize}
\item \textbf{salir} Termina el intérprete y regresa al menú inicial.
\item \textbf{disco {\em numero}} Cambia el disco actual al indicado y el
	directorio actual pasa a ser el directorio raíz del nuevo disco.
\item \textbf{creadir {\em nombre}} Crea el directorio {\em nombre}.
\item \textbf{cd {\em directorio}} Cambia el directorio actual al indicado.
\item \textbf{poner {\em fichero}} Pasa el fichero indicado del SO anfitrión
	a Eafitos.
\item \textbf{obtener {\em fichero}} Pasa el fichero indicado de Eafitos al SO
	anfitrión.
\item \textbf{borrar {\em fichero}} Borra el fichero indicado (también sirve
	para direcotorios).
\item \textbf{dir} Lista el contenido del directorio actual.
\item \textbf{ver {\em fichero}} Muestra el contenido del fichero indicado
	(como \emph{type} de DOS o \emph{cat} de UNIX).
\item \textbf{compilar {\em fichero}} Compila el fichero indicado (aquí
	entra en juego el compilador), el ejecutable que se genera recibe
	el nombre {\em fichero.exe}.
\end{itemize}

Cuando escribes cualquier otra cadena, si corresponde a un fichero ejecutable
lo ejecuta y si no da un mensaje de error.
Los programas de usuario no admiten parámetros en la línea de comandos.
Cualquier parámetro de más en la línea de comandos se ignora.
